\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{História e Patrimônio}
\author{Prof. Mulin}
\institute{6º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}
  
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/guitarra.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Por que fotografamos?
    \item Por que gostamos quando uma mídia social nos recorda de uma foto que publicamos há um ano ou mais?
    \item Por que guardamos fotografias de família?

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  As fotografias de batizado e aniversários, nossas fotografias com amigos publicadas na internet, os objetos da família, os nossos documentos como certidão de nascimento e carteira de estudante, entre outras \textbf{fontes}, nos ajudam a dizer quem somos. Eles constituem parte de nossa \textbf{identidade} e de nossa \textbf{memória}.

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/familia.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \textbf{Mas o que isso tem a ver com História?}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tem tudo a ver!}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Da mesma forma como as pessoas buscam compreender seu passado, as sociedades humanas sempre procuraram explicações para suas origens.
    \item Toda sociedade passa por transformações, e muitas delas costumam ser muito demoradas a ponto de não serem percebidas e analisadas pelos indivíduos que as vivenciaram.
    \item Para estudar esses processos, desenvolveu-se um campo especializado do conhecimento: a \textbf{história}.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/getulio.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{1- O Trabalho do Historiador}

  Onde estão os Historiadores? Onde eles trabalham? Como eles trabalham?

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/reporter.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o papel do historiador?}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O profissional que possui formação no curso de história acaba se tornando um historiador. Ele busca identificar o que mudou e o que permaneceu ao longo tempo, entender o passado e esclarecer a relação entre ele e o tempo presente.
    \item Portanto, esse profissional estuda justamente tudo aquilo que já passou. A partir dos acontecimentos, pode analisar os fatos e também as informações sob diferentes ângulos, o que também acaba sendo fundamental para a humanidade como um todo.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/historiadores.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Como é o trabalho do historiador?}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O historiador escolhe, de acordo com a finalidade de sua pesquisa, os aspectos que irá estudar, as fontes que irá analisar, as opiniões que pretende discutir, os sentimentos que julga mais importantes.
    \item Como se fosse um detetive, o historiador analisa um acontecimento com base em fontes históricas, aceita ou recusa interpretações já existentes, colhe depoimentos e chega a uma conclusão.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{2- Fontes Históricas}

  Os vestígios do passado usados pelo historiador em sua pesquisa são o que chamamos de fontes históricas. Em outras palavras, as fontes históricas são documentos que, através de seus sinais e interpretação, permitem que o historiador possa reconstruir e recontar a história.

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fonte.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{O que pode ser considerado uma fonte histórica?}

  “A diversidade dos [registros] históricos é quase infinita. Tudo o que o homem diz ou escreve, tudo o que constrói, tudo o que toca, pode e deve fornecer informações sobre eles.”
  
  MARC BLOCH

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/bloch.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tipos de Fontes}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item \textbf{Fontes escritas}: documentos, atas, textos, livros e etc.
    \item \textbf{Fontes orais}: discursos, tradições, entrevistas, entre outros.
    \item \textbf{Fontes imagéticas}: fotografias, desenhos ou outro tipo de material artístico ou não.
    \item Existem também \textbf{fontes arquitetônicas, arqueológicas e etc}. Todas são úteis para a construção das narrativas históricas por parte do historiador.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/fonte1.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/fonte2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/fonte3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/fonte4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[scale=0.9]{img/7desetembro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/fonte6.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/fonte7.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de fonte de cada uma das imagens a seguir?}
      
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/fonte8.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Patrimônios}

  A UNESCO (sigla em inglês para Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura) é uma organização internacional que atual para defender a herança natural, histórica e cultural dos povos. No Brasil a proteção é feita pelo IPHAN (Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional).

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/unesco.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O Patrimônio Cultural é dividido em dois grupos, que variam de acordo com a sua natureza. São eles: \textbf{Patrimônio Imaterial} e \textbf{Patrimônio Material}. Além desses, há também o Patrimônio Artístico, que reúne os bens artísticos, e o Patrimônio Natural, referente aos bens naturais de uma região.
    \item No momento, vamos nos ater aos tipos Material e Imaterial.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Patrimônio Material}

  Eu posso tocar!

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/material.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Patrimônio Imaterial}

  Eu \textbf{NÃO} posso tocar!

  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/imaterial.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Praça Ary Parreiras
  
  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/aryparreiras.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Hotel Braga
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/hotelbraga.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Banda Musical 7 de Setembro
    
  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/7desetembro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Futebol
  
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/futebol.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Capoeira
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/capoeira.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Chuvisco
  
  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/chuvisco.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Companhia Folclórica Boi de Miracema
  
  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/boi.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhia Folclórica Boi de Miracema}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O grupo é um dos grandes destaques da cena cultural de Miracema. Quem comanda a Companhia e rege os músicos é o exigente Mestre Xavier.
    \item A indumentária dos personagens fantásticos que compõem a Companhia é produzida pelos próprios integrantes, com materiais como papel machê, peças de chitão e tampas de garrafa pet. Tem boi, bonecas, mulinha e o jaraguá, uma espécie de bicho papão do folclore fluminense. A trupe é acompanhada de sanfonas, pandeiro, bumbo, chocalho, caixa e triângulo. O protagonista é o boi, que brinca por ruas e praças encantando e assustando as crianças. A encenação traz elementos do  Mineiro Pau, dança com bastões que nasceu entre os escravos, nos terreiros de café.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhia Folclórica Boi de Miracema. Foto: Cris Isidoro/ Diadorim Ideias}
  
  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/boi2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  Fazenda Santa Inês
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/santaines.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Fazenda Santa Inês}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A fazenda Santa Inês é um dos principais legados históricos de Miracema. Em 2011, foi identificado em suas terras um sítio arqueológico dos primeiros habitantes da região, os índios Puris. Trata-se de uma espécie de oficina onde se elaboravam artefatos como machados.
    \item Em junho de 2014, a fazenda Santa Inês abriu as portas para visitação pela primeira vez. Todo o acervo, uma autêntica lavoura arcaica, está reunido no Centro de Cultura e Memória e inclui também uma variedade de objetos de torturas de escravos. Fazem parte da exposição alguns cômodos do casarão da Santa Inês, de estilo neoclássico; mobiliários do século 19; um antigo engenho de açúcar e a área externa da fazenda de mil hectares

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Objetos de torturas da senzala da fazenda. Foto: Tasso Marcelo/Diadorim Ideias}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/santaines2.jpg}$$

\end{frame}


% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Marcas dos índios Puris no sítio arqueológico. Foto: Tasso Marcelo/Diadorim Ideias}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/santaines3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Qual o tipo de patrimônio de cada uma das imagens a seguir?}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/caxambu.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caxambu de Miracema}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O caxambu, dança de terreiro de origem africana, se mantém vivo em Miracema graças à Associação Senzala Caxambu de Miracema, liderada pelo neto da mestre Aparecida Ratinho, Rogério Mulato. O caxambu  é tradicionalmente apresentado na noite de 13 de maio – data consagrada aos pretos velhos -  em festas juninas e dias santos. O grupo canta melodias entoadas pelos antigos escravos, dança em roda que se movimenta em sentido lunar, acompanhado por tambores.
    \item A casa onde morou Aparecida Ratinho, no Morro do Cruzeiro, é também a sede da Associação. 
    \item A Associação Senzala Caxambu de Miracema mantém ainda a tradição do Boi Pintadinho e uma escola de samba.
    \item Dona Aparecida Ratinho morreu em 18/10/2013, aos 83 anos. Ela era a mais antiga mestre de caxambu do município.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Aparecida Ratinho, que comandou o Caxambu de Miracema. Foto: Cris Isidoro / Diadorim Ideias.}
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/caxambu2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Trabalho de Pesquisa}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Traga na próxima aula uma foto de sua família que você considera importante para sua memória.
    \item Pesquise um patrimônio material ou imaterial de Miracema. Traga na próxima aula informações sobre esse patrimônio.

    \end{itemize}
    
  \end{block}

\end{frame}

\end{document}
